\chapter{ Conclusiones}
\section{Construcción del modelo}
El objetivo general se  considera cumplido, se realiza una gran cantidad de simulaciones de un flujo ascendente, pasando por un medio granular representado por esferas. El software utilizado es $\yad$ acoplando el DEM para las partículas y el PFV para discretizar el dominio de fluido. El funcionamiento correcto de los códigos escritos en lenguaje de Python (Scripts) se consigue con la programación de objetos adicionales que permiten controlar las simulaciones, condiciones de contorno y condiciones iniciales.\\

Se logra crear un conjunto variado de granulometrías, partiendo por las de un solo tamaño de grano, posteriormente con un set de uniformemente distribuidas. Luego de estudiadar los efectos de distintos factores sobre la conductividad hidráulica, tales como el confinamiento, la porosidad, el tamaño de grano y la polidispersion; Se logran crear granulometrías bimodales estratificadas y no estratificadas e incluso se intenta replicar granulometrias ensayadas en el Laboratorio de Hidráulica Francisco Javier Domínguez de la FCFM, pero la capacidad computacional fue una limitante al momento de seguir experimentando con ellas. Si bien se fracasa con la granulometria C20, principalmente por la presencia de granos muy finos, es posible construir las granulometrías A, B, C y D que utilizan Skempton y Brogan en sus experimentos.  \\

Una deficiencia es que el problema no se abordó de manera adimensional, por tanto si se quisiera escalar los granos para disminuir los costos computacionales o aumentar el paso de tiempo crítico, el resto de las variables que definen el fenómeno como la viscosidad, la densidad, el gradiente hidráulico y coeficiente de elasticidad no escalan de la misma forma.\\

En cuanto a la variación de las condiciones iniciales y de contorno también se considera cumplido el objetivo, dado que se logra variar el gradiente hidráulico, la granulometría y el nivel de confinamiento. Lo anterior permite obtener conclusiones acerca del comportamiento de la conductividad hidráulica, validar el modelo para los fines que se utilizó y verificar el comportamiento del esqueleto de suelo.\\

\section{Validación del modelo y Conductividad hidráulica}
Se verifica que los resultados arrojados por el modelo para la conductividad hidráulica se comporta como una ley de potencia $K=Cd^n$ para paquetes de esferas del mismo tamaño. Se compara los valores obtenidos con  una serie de formulas empíricas. Los resultados de la modelación se ubican como un límite superior para las formulas empíricas revisadas. La variación entre los valores entregados por el modelo y las expresiones empíricas es del mismo orden de magnitud. Los resultados del modelo se ajustan a los obtenidos con la ecuación de  Shepherd para suelos granulares de textura madura. Una de las principales razones de que se ajuste son las nulas condiciones de confinamiento de los modelos y la similitud de sus características físicas.\\

Se encuentra una fuerte dependencia del valor de la conductividad hidráulica con la porosidad y a su vez de ésta con el nivel de confinamiento. La porosidad depende de dos factores la distribución granulométrica y el confinamiento, siendo el segundo el dominante en los casos estudiados. La conductividad hidráulica también posee una dependencia con la distribución granulométrica que se expresa en un diámetro característico, producto de los resultados del análisis se utiliza el $d_{20}$. A niveles de confinamiento del orden de los 25 [KPa] los resultados de los modelos se ajustan a las ecuaciones de Hazen y Beyer, para confinamientos mayores a la de Slichter y Terzaghi. Esto se debe a que los confinamientos se asemejan a las condiciones de las pruebas de laboratorio con las cuales estos investigadores obtienen sus fórmulas empíricas.\\

Del análisis bilineal se confirma que la conductividad hidráulica es proporcional a una componente asociada a la porosidad y a otra asociada a un diámetro característico. Se obtiene una expresión para el set de modelaciones asociadas a un confinamiento específico y otra para el set de modelaciones con porosidad fija. En ambos casos para un rango de valores de $Sd$, que implica un $d_{20}$ diferente. Los tres parámetros calculados, es decir, la constante proporcional $(\alpha^{'})$, el exponente asociado a la porosidad $(a)$ y el exponente asociado al diámetro característico $(b)$ escalan las curvas. El valor del exponente del diámetro es el más sensible, aunque el de porosidad es mas influyente en el rango de polidispersión en estudio, a diferencia de la constante de proporcionalidad que produce fluctuaciones importantes con valores de la magnitud 1e6. Finalmente si se desea calibrar una ecuación para representar paquetes de suelos granulares confinados es conveniente obviar los resultados asociados a las porosidades altas.\\

Existe una aparente dominación del fenómeno por parte de la porosidad, esto es producto del aumento del confinamiento, que genera una variación en la porosidad mucho mayor que la variación que se produce en el diámetro característico. Para igualar el efecto el diámetro debe variar medio orden de magnitud (5 veces su tamaño) y en el rango de estudio varía solo un 10\%. Finalmente el diámetro característico es el termino de mayor peso.\\

En cuanto al software como herramienta para estimar la conductividad hidráulica, se puede obtener los valores para suelos granulares sintéticos con el mismo tamaño de grano. Se puede obtener una expresión para calcularla para un tamaño fijo, sometido a distintos confinamientos y a ciertos rangos de polidispersión.\\   

\section{Distribución de esfuerzo}
Se logra identificar cadenas de esfuerzos en forma cualitativa y se puede verificar el supuesto de transmisión de esfuerzos principales a través de los granos de mayor tamaño. Se logra observar la distribución del porcentaje de fuerza promedio en los granos finos y en los granos gruesos en función del tiempo, verificar cualitativamente los efectos del flujo y el confinamiento en la distribución de este esfuerzo promedio.\\

Para modelos bimodales y uniformemente distribuidos se observa que los valores del porcentaje de esfuerzo promedio conforme aumenta el valor de R, diferencia entre el grano fino y el grano grueso, es mayor para los granos gruesos y menor para los granos finos. Es decir, entre mayor diferencia entre el tamaño de los granos las cadenas de esfuerzo fuertes se encuentran mejor definidas. A diferencia de los modelos bimodales en los uniformemente distribuidos existe una cantidad de fuerza transportada por los granos intermedios, menores al $d_{85}$ y mayores al $d_{15}$ los cuales transportan un poco más del 30\% de la fuerza promedios totales.\\

%Es infactible replicar la granulometría C20 por motivos de costos computacionales, factor limitante son los diámetros de los granos finos y la cantidad de esferas que deben construirse para representar el 15\% de la masa. Otro aspecto a considerar es que existe una gran diferencia en costos computacionales al momento de crear una granulometria PSD distribuida según el tamaño de los radios y una PSD distribuida según la masa aportada por los granos, la segunda es con la que se construyen las curvas granulométricas y la que incurre en mayores costos computacionales. Por último se debe tener en cuenta que el proceso de generar la geometría no se puede paralelizar, lo que es una gran limitante en primera instancia, pero una vez creada la granulometría la modelación tiene la posibilidad de paralelizar los procesos que realizadas.\\

Es posible crear un set de granulometrias reales con tiempos de computo factibles y del orden de magnitud de elementos que los modelos uniformemente distribuidos, debido a su extensión granulométrica no es posible realizar el acople con PFV de forma exitosa, producto de la diferencia entre el tamaño de los elementos. Los elementos de fluido no poseen una transición de tamaño adecuada y el algoritmo que crea los tetraedros con vértice en el centro de las esferas no funciona. Por tanto se deja propuesto acoplar estas granulometrías reales con el LBM, que produce un mallado uniforme, ya que trabaja con esferas, pero que al ser de menor escala generan mayor costo computacional.\\

Se crean 4 granulometrías reales, utilizadas por Skempton y Brogan en experimentos de laboratorio, si bien no es posible acoplarlas con fluido, se analiza su estado tensional. Se definen parámetros que se correlacionan con la estabilidad. Se encuentra una relación lineal entre la tensión y el tamaño de grano. Se identifica también una zona de dispersión en las granulometrías inestables, en la zona de diámetros pequeños. Se obtiene también una relación para estimar el gradiente hidráulico crítico en función de la pendiente de la curva ajustada y de la pendiente de la recta que envuelve la dispersión de datos.\\

Se propone como trabajo futuro encontrar un tamaño mínimo del dominio, combinación de área y altura, en las que se cumpla la distribución de tensiones. Esto para disminuir la cantidad de elementos y poder acoplar granulometrías complejas con un dominio de fluido, pero utilizando el LBM.\\ 





